\mbox{}\vspace{1cm}

So\l.licitud de renovació:

\vfill

\textbf{Dades personals}

Cognoms i nom: Llusà Serra, Aleix

\underline{Adreça particular}

Carrer, núm.\ i pis: Av.\ %\todo{dades}

Codi postal: 08243   Ciutat: Manresa

Telèfon:      Adreça electrònica: 


\vspace{2cm}


\textbf{Dades de la beca}

Departament: Eng.\ Disseny i Pro.\ Sist.\ Electrònics (DiPSE)

Adreça del departament: EPSEM-UPC, Av.\ Bases de Manresa 61--73, Manresa

Campus: Manresa  Telèfon: 938777254

Director de la beca: Sebastià Vila-Marta

Títol del treball de tesi: Disseny i modelització d'un sistema de gestió multiresolució de sèries temporals


\vfill

Manresa, a 19 d'octubre de 2012

\vspace{2cm}

Signatura del becari





\newpage

\renewcommand*\descriptionlabel[1]{\hspace\labelsep\normalfont #1:}

\section*{Memòria de la feina realitzada al llarg dels darrers 12 mesos:}

\subsection*{FORMACIÓ}

\begin{description}


 % S'ha assistit a un curs de  recorreguts geològics i geonaturalístics per l'Atlas (Marroc) a càrrec dels professors Kamal Tarquisti i Josep M. Mata-Perelló organitzat per l'EPSEM-UPC. Marroc, abril 2012 – 30 hores.

\item[Juliol 2012] Curs de fonaments en modelat i simulació de
  sistemes híbrids i control reset. Professor Sebastián
  Dormido. Programa de doctorat ARV-UPC, Terrassa, 10 hores.

\end{description}



\subsection*{RECERCA}

\begin{description}

\item[Curs 2011--2012] S'ha treballat en el projecte de tesi sota la
  direcció de la Dra.\ Teresa Escobet Canal i el Dr.\ Sebastià
  Vila-Marta.

\item[Març 2012] Alta com a membre del projecte d'investigació
  TEC2009-09924 ''Aplicaciones avanzadas de la inestabilidad
  controlada en circuitos a sistemas de comunicación
  (AVIC)''. Investigador principal Pere Palà Schönwälder (DiPSE-UPC).

\item[Juny 2012] Entregada i defensada la proposta de tesi en el marc
  del doctorat en automàtica, robòtica i visió amb el resultat de
  satisfactòria. La proposta s'ha titulat ''Disseny i modelització
  d'un sistema de gestió multiresolució de sèries temporals''. En la
  memòria d'aquesta proposta es presenta la recerca que estem duent a
  terme en l'àmbit dels sistemes d'emmagatzematge i tractament de
  dades com a sèries temporals amb l'objectiu principal de dissenyar
  un model d'un sistema que tracti sèries temporals amb
  multiresolució. Es defineix els objectius i la justificació de la
  recerca, s'estudia el context i l'estat actual d'altra recerca en
  aquests àmbits, i es presenta el treball dut a terme i la
  planificació del treball futur.

\item[Setembre 2012] Renovada la matrícula de la tutoria de tesi pel
  curs acadèmic 2012--2013 al doctorat ARV.

\item[Octubre 2012] Aprovada la concessió del projecte d'investigació
  TEC2012-35571 ''Nuevas aplicaciones del principio superregenerativo
  a comunicaciones por radiofrecuencia (NASP)'' per als pròxims 3 anys
  en finalitzar l'anterior projecte AVIC. Investigador principal Pere
  Palà Schönwälder.


\end{description}



\subsection*{DOCÈNCIA}

\begin{description}

\item[Tardor 2011] 30 h de laboratori d'Informàtica en el grau en
  enginyeria de sistemes TIC a l'EPSEM -- UPC.

\item[Primavera 2012] 30 h de laboratori de Tecnologia de la
  Programació en el grau en enginyeria de sistemes TIC a l'EPSEM --
  UPC.

\end{description}



\newpage

\section*{Pla de treball per als propers 12 mesos:}

El pla de treball futur pel al curs acadèmic 2012--2013 se centra en
la realització de la tesi en el doctorat en automàtica, robòtica i
visió. 
%En el document de l'\autoref{sec:pla_treball} ''\nameref{sec:pla_treball}''
A continuació es detalla el pla de treball principal de la feina a
realitzar en els propers anys, els objectius i l'interès i viabilitat
de la tesi futura.

A banda, s'està treballant en al confecció d'un article que recull la problemàtica dels sistemes de gestió de bases de dades per a sèries temporals, defineix el model multiresolució que proposem i en demostra l'ús mitjançant un exemple amb dades reals. 



%\newpage


\section*{Pla de treball principal}
%\label{sec:pla_treball}

\input{objectius}

\input{planificacio}






%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 