\begin{frame}{Proposta. Objectius i contribucions esperades}


\begin{enumerate}

  \item Estudi  propietats i problemes comuns de la gestió de sèries temporals.

  \item Estudi de models de SGBD existents.  Model relacional com a
    referència principal \parencite{date:introduction,date06}.

  \item Estudi de la formalització de tipus de dades complexos als
    SGBD. Intervals temporals com a
    referència \parencite{date02:_tempor_data_relat_model}.

  \item Disseny d'un model de SGBD per a les sèries temporals. 

    \begin{enumerate}
    \item Disseny d'un model per a la gestió bàsica de les sèries
      temporals, anomenat model de SGBD per a sèries temporals (SGST).

    \item Disseny d'un model pels SGST multiresolució (SGSTM), model
      específic en base del model de SGST.
    \end{enumerate}

  \item Implementació de referència dels models de SGST i SGSTM. 

\end{enumerate}

\end{frame}





\begin{frame}{Proposta. Treball realitzat}

  \begin{itemize}
  \item Estudi de \emph{RRDtool} \parencite{rrdtool}, un SGBD
    específic per a sèries temporals. Tesi de
    màster \parencite{llusa11:tfm}.

  \item Recerca bibliogràfica i estudi dels treballs existents en
    l'àmbit de la gestió i emmagatzematge de dades provinents de
    sèries temporals.

  \item Estudi profund del model relacional. 

  \item Disseny de les parts del model de SGBD per sèries temporals:
    model general i model multiresolució.

  \end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}{Proposta. Planificació futura}


  \begin{enumerate}

  \item Estudi d'aplicacions de les sèries temporals i programari que
    les tracti. Relació amb el treball desenvolupat.

  \item Estudi del model relacional \parencite{date:introduction,
      date06,date:dictionary, date:thethirdmanifesto}. Llenguatge
    \emph{Tutorial D}.

  \item Estudi de la gestió d'intervals temporals, incorporació en els
    SGBD relacionals \parencite{date02:_tempor_data_relat_model}.

  \item Disseny d'un model de SGBD per sèries temporals, formalització
    de l'estructura i les operacions amb expressions algebraiques.

  \item Disseny d'un model de SGBD multiresolució per sèries
    temporals. Emmagatzematge de les sèries temporals de forma compacta.

  \item Implementació de referència. Llenguatge: \texttt{Python} o
    \texttt{Prolog}.

  \item Experimentació amb dades per alguna aplicació concreta.

\end{enumerate}


\end{frame}



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "presentacio"
%%% End: 
