\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}

\usepackage{todonotes}

\begin{document}
Informe del doctorand per al dipòsit de la tesi


1. DEPARTAMENT/INSTITUT UNIVERSITARI RESPONSABLE DEL PROGRAMA:


INSTITUT D’ORGANITZACIÓ I CONTROL DE SISTEMES INDUSTRIALS I DEPARTAMENT D’ENGINYERIA DE SISTEMES, AUTOMÀTICA I INFORMÀTICA INDUSTRIAL


2. PROGRAMA QUE HA SEGUIT EL DOCTORAND:


AUTOMÀTICA, ROBÒTICA I VISIÓ


3.  TÍTOL DE LA TESI PRESENTADA:







4.- NOM DEL DOCTORAND QUE PRESENTA LA TESI:






\section*{5. ORIGINALITAT DEL TREBALL}


Aquesta recerca té per objectiu l'estudi de les necessitats
específiques que comporta l'emmagatzematge i gestió de dades amb
naturalesa de sèrie temporal i la proposta d'un model de sistema de
gestió de bases de dades (SGBD) que satisfaci aquestes
necessitats. Els punts destacats del treball són els següents:

\begin{itemize}
\item Formalitzem el concepte de multiresolució de sèries temporals,
  com una tècnica d'emmagatzematge compacte de diferents atributs i
  resolucions de les dades. Com a solució de compressió amb pèrdua,
  s'ha de definir un esquema de multiresolució per a cada aplicació.


\item La formalització es basa en la teoria de conjunts i s'inspira
  fortament en la teoria relacional de SGBD.

\item Definim el model de forma genèrica per tal que els usuaris
  puguin configurar-lo segons els requisits d'un context determinat.
  El concepte de funció d'agregació i el de funció temporal de
  representació gràfica d'una sèrie temporal són configurables
  depenent del significat que hagin de tenir en una aplicació
  concreta.

\item El model està preparat perquè pugui ser computat
  incrementalment, seguint una arribada seqüencial d'un flux de dades.
  Incorpora la idea de preveure i de precomputar diversos atributs i
  resolucions de les dades per tal que es puguin visualitzar immediatament
  quan es consultin.

\item La formalització té en compte les irregularitats en el mostratge de
  sèries temporals. A més, les operacions definides són coherents amb
  la dimensió temporal de les sèries temporals. 


\item Reflexionem sobre el problema d'avaluar la qualitat de la
  informació emmagatzemada en un sistema de multiresolució.


\item Explorem vàries necessitats a l'hora d'implementar el
  model. Experimentem amb una computació incremental a partir del flux
  de dades, amb una computació para\l.lela i amb una
  computació de bases de dades relacionals.


\end{itemize}



\section*{6. OBJECTIUS ASSOLITS AMB LA TESI EN RELACIÓ AMB ELS PROPOSATS INICIALMENT EN EL PROJECTE DE TESI}


\begin{itemize}

\item Estudi de les aplicacions en què les dades són sèries temporals
  amb la finalitat de determinar quines són les propietats i problemes
  comuns que planteja la seva gestió i emmagatzematge.

\item Estudi dels models de SGBD existents. Segons es desprèn de la
  formalització de Date%\textcite{date:introduction}
  el model principal és el model relacional, el qual es fonamenta en
  dos conceptes: relacions i tipus de dades.


\item Disseny d'un model de SGBD per a les sèries temporals
  multiresolució. El model consisteix en la definició de l'estructura de les
  sèries temporals i les operacions bàsiques que necessiten.
  L'assoliment d'aquest objectiu té tres parts:

  \begin{enumerate}
  \item Disseny d'un model per a la gestió bàsica de les sèries
    temporals, el qual anomenem model de SGBD per a sèries temporals
    (SGST).  
    Prenent com a base el model de SGST, el qual és un model general
    per a les sèries temporals, s'hi poden incloure altres models per
    a propietats més específiques de les sèries temporals.

  \item Disseny d'un model específic en base del model de
    SGST. Concretament es dissenya un model pels SGST multiresolució
    (SGSTM).  En el model de SGSTM s'hi poden incloure propietats de
    les sèries temporals relacionades amb la resolució que s'han
    observat en les aplicacions pràctiques de les sèries temporals:
    regularització, canvis de resolució mitjançant agregacions,
    reconstrucció de forats, etc.
 
  \item Disseny de la metodologia per a definir funcions d'agregació
    d'atributs. Estudi de la relació de les funcions d'agregació
    d'atributs amb la representació gràfica com a funció d'una sèrie
    temporal.


  \end{enumerate}

\item Consideracions sobre la multiresolució.  El model de SGSTM
  proposat està preparat per a rebre contínuament dades en flux
  (\emph{data stream}). Això no obstant, la multiresolució també es
  pot aplicar en temps diferit (\emph{offline}) per a dades
  emmagatzemades. S'ha formulat una funció que permet determinar com
  d'una sèrie temporal s'obté una nova sèrie temporal resultant
  d'haver aplicat un esquema de multiresolució.

    

\item Reflexió sobre la qualitat de la multiresolució. Determinar
  quina selecció i quina pèrdua d'informació té un esquema de
  multiresolució en particular.



\item Implementació de referència dels models de SGST i SGSTM. Per una
  banda, aquesta implementació, a nivell acadèmic, serveix com a
  exemple per a futurs desenvolupaments de sistemes de gestió,
  acadèmics o productius. Per altra banda, serveix per a
  exemplificar-ne els seu funcionament amb unes dades de prova.

\item Implementació específica del model per a una determinada
  aplicació de sèries temporals. Experimentació de com una estructura
  de SGSTM pot ser implementada per a aconseguir una aplicació
  concreta. Aquesta implementació treballa amb conceptes de
  para\l.lelisme.

\item Implementació genèrica del model mitjançant un sistema
  relacional. Aquest experiment avalua a nivell acadèmic les capacitats dels sistemes relacionals per a implementar un SGSTM.




\end{itemize} 




\section*{7. METODOLOGIA EMPRADA}

\begin{itemize}
\item Inicialment, ens vam interessar en les aplicacions del sistema
  de gestió de bases de dades RRDtool de Oetiker. Vam notar que tenia
  particularitzacions que en dificultaven la comprensió.  Això va
  motivar a analitzar-lo profundament i a basar el nostre estudi en la
  seva idea de tractament de sèries temporals, que és el que hem
  anomenat multiresolució.


\item Un dels reptes principals ha estat la formalització d'un model
  abstracte matemàtic basant-nos en el model relacional com a teoria
  dels sistemes de gestió de bases de dades. La formalització es basa
  en la teoria de conjunts. Ens hem inspirat fortament en el model
  relacional definit per Codd i divulgat per Date i Darwen,
  especialment la seva proposta \emph{The Third Manifesto}, del qual
  s'han seguit les darreres novetats a través de la llista de
  distribució en què debaten les noves propostes.

\item A partir de la teoria de la informació i la compressió de dades
  amb pèrdua, hem reflexionat sobre com es podrien aplicar anàlisis similars
  per a la multiresolució d'una sèrie temporal per tal d'avaluar-ne la
  qualitat. A causa d'això, hem trobat necessari formular la
  multiresolució com una funció sobre una sèrie temporal que retorna
  una nova sèrie temporal.

\item Un cop formalitzat el nostre model, l'hem utilitzat per a
  avaluar-ne diferents consideracions. Per una banda, el concepte
  d'agregació de \emph{data streams} com el de Cormode, a banda
  d'ajudar-nos a caracteritzar l'aspecte de computació incremental de
  la multiresolució, també ens ha servit per a definir funcions
  d'agregació d'atributs que computin seguint el flux de dades.  Per
  altra banda, a partir del concepte de vistes relacionals i de
  l'arquitectura \emph{Lambda} de Marz, s'ha considerat oportú dissenyar
  sistemes duals de SGST i SGSTM que tinguin en compte altres
  escenaris per a la multiresolució.

\item Seguint el lema de Stonebraker <<one size does not fit all>> per
  als SGBD, s'ha considerat interessant implementar els models amb
  llenguatges de programació i amb sistemes de gestió de bases de
  dades de diversa naturalesa. Així s'han experimentat tres
  implementacions: una implementació de referència amb orientació a
  objectes, un sistema de computació para\l.lela mitjançant la tècnica
  MapReduce i Hadoop, i un sistema de computació relacional mitjançant
  el llenguatge Tutorial D i amb Rel.



% \item Experimentació amb dades. S'ha provat la implementació dels
%   models amb dades experimentals per a una aplicació concreta. S'han
%   aconseguit dades reals gràcies al projecte \emph{i-Sense} (FP7-
%   ICT-270428) que són sèries temporals i amb les quals s'ha pogut
%   experimentar.




\end{itemize}





\section*{8. RESULTATS}

\begin{itemize}


\item Report de recerca conjuntament amb la
  doctora Teresa Escobet Canal i el doctor Sebastià Vila Marta,
  publicat el 17 de desembre de 2012 al departament de Disseny i
  Programació de Sistemes Electrònics de la Universitat Politècnica de
  Catalunya. És un report on consten les mancances que tenen els
  \gls{SGBD} per a les sèries temporals, les propietats i requisits
  que haurien de complir i la idea bàsica de la proposta d'un nou
  model multiresolució per a sèries temporals.

\item Ponència a congrés  conjuntament amb la
  doctora Teresa Escobet Canal i el doctor Sebastià Vila Marta, realitzada
  a l'\emph{International Conference on Artificial Intelligence, Knowledge
  Engineering and Data Bases} (AIKED '13) a Cambridge, UK, els dies
  20--22 de febrer de 2013.  Es dóna a conèixer de forma resumida el
  model multiresolució que dissenyem.


\item Article en revisió a \emph{Information Systems} presentat
  conjuntament amb la doctora Teresa Escobet Canal i el doctor
  Sebastià Vila Marta. Un cop s'ha completat el disseny del model de
  SGSTM, s'ha escrit compactament en format article per a
  l'àmbit de les bases de dades.  En aquest article també s'ha inclòs
  el disseny de la implementació de referència dels model i la
  motivació del treball comparada amb recerques similars.
  Actualment ha passat dos processos de revisió.

\item Les implementacions de les metodologies són  programari lliure
  i es poden trobar a
  \url{http://escriny.epsem.upc.edu/projects/rrb/repository/show/src}. Tot
  i que són experimentals i tenen nivell acadèmic, mostren el
  funcionament correcte del model.

\end{itemize}


\section*{9. EL TREBALL DE TESI S’HA REALITZAT EN EL MARC D’ALGUN PROJECTE O CONTRACTE DE RECERCA AMB FINANÇAMENT ESPECÍFIC}


La recerca s'ha dut a terme amb el suport de la Universitat
Politècnica de Catalunya (UPC) mitjançant una beca predoctoral FPU-UPC
adscrita al departament d'Enginyeria del Disseny i Programació de
Sistemes Electrònics (DiPSE).

S'ha participat en el projecte d'investigació subvencionat pel Ministerio de Economia y Competitividad TEC2012-35571 \emph{Nuevas
aplicaciones del principio superregenerativo a comunicaciones por
radiofrecuencia}. 


\todo{hi ha d'apareixer els projectes dels directors?}


\section{10.}
10. ANÀLISI DE L’IMPACTE DELS RESULTATS DE LA TESI I DE LES METODOLOGIES DESENVOLUPADES EN L’ENTORN SOCIO-ECONÒMIC:
  


A causa de la naturalesa de variable capturada al llarg del temps, en
l'adquisició de les sèries temporals apareixen propietats
problemàtiques. Els SGSTM tenen en compte algunes d'aquestes
propietats com:
\begin{itemize}
\item La sincronització dels rellotges en els diferents sistemes
  d'adquisició.
\item L'aparició de dades desconegudes perquè no s'han pogut adquirir
  o perquè són errònies.
\item La gestió d'una quantitat enorme de dades, i que a més segueix
  creixent al llarg del temps.
\item Les consultes amb dades que no s'han recollit de manera uniforme
  en el temps.
\end{itemize}


Ara bé, els SGSTM són uns sistemes que emmagatzemen unes dades
segons una selecció d'informació i descarten les que no es consideren
importants. Per tant, prèviament a l'emmagatzematge, cal decidir els
paràmetres de selecció de la informació. Per tal d'avaluar la qualitat
d'aquests sistemes, depenent dels paràmetres que s'escullin, es pot
utilitzar la teoria de la informació. En aquest sentit, la
multiresolució es pot considerar com una tècnica de compressió amb
pèrdua. Així doncs, introduïm una reflexió sobre com avaluar l'error
que es comet amb la multiresolució en comparació amb disposar de totes
les dades originals.


Com es diu actualment en l'àmbit dels SGBD, un mateix sistema no
pot ser adequat per a tots els contextos. A més, els sistemes han de
tenir en compte un bon rendiment en altres recursos a part del temps
de computació, com per exemple la capacitat finita, el consum
d'energia o la transmissió per la xarxa. Així doncs, dissenyem
diverses implementacions del model dels SGSTM. Aquestes
implementacions exploren diverses tècniques de computació: computació
para\l.lela, computació en línia amb el flux de dades i computació relacional




\end{document}

%  LocalWords:  multiresolució SGST SGSTM
