
\begin{frame}{RRDtool: SGBD Round Robin}
RRDtool:
  \begin{itemize}
   \item Emmagatzema sèries temporals.
   \item Coherència, rapidesa i poc espai.   
   \item Presenta gràficament les dades. 
   \item Utilitzat en entorns productius: Nagios, Icinga, etc.
  \end{itemize}


Estructura Round Robin:


  \begin{itemize}
   \item Nombre fix de registres. 
   \item Lectura/Escriptura: recorregut cíclic.  
   \item Pèrdua d'informació.
 \end{itemize}

\begin{columns}
\column{6cm}

\begin{center}
{\small Exemple d'un cicle amb 12 registres}

{\scriptsize
\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
registre & temps & valor \\ \hline
R1 & 00 & 5 \\ \hline
R2 & 05 & 2 \\ \hline
\dots & \dots & \dots \\ \hline
R11 & 50 & 3 \\ \hline
R12 & 55 & 1 \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\column{6cm}
\begin{center}
\setlength{\unitlength}{2mm}
\begin{figure}[htb]
\tiny
    \begin{picture}(14,12)(-7,-6)
      \put(0,0){\circle{10}}
      \put(5,0){\circle{0.8}\makebox(0,0)[l]{\, R9 }}
      \put(4.33,2.5){\circle{0.8}\makebox(0,0)[l]{\, R10 }}
      \put(2.5,4.33){\circle{0.8}\makebox(0,0)[bl]{\, R11 }}
      \put(0,5){\circle{0.8}\makebox(0,0)[b]{\medskip R12 }}
      \put(-2.5,4.33){\circle{0.8}\makebox(0,0)[br]{R1 \hphantom{(00)}}}   
      \put(-4.33,2.5){\circle{0.8}\makebox(0,0)[r]{R2 \hphantom{(00)} }}
      \put(-5,0){\circle{0.8}\makebox(0,0)[r]{R3 \hphantom{(00)} }}
      \put(-4.33,-2.5){\circle{0.8}\makebox(0,0)[r]{R4 \hphantom{(00)} }}
      \put(-2.5,-4.33){\circle{0.8}\makebox(0,0)[tr]{R5 \hphantom{(00)}  }} 
      \put(0,-5){\circle{0.8}\makebox(0,0)[t]{$\stackrel{\bigskip}{\text{R6}}$}}
      \put(2.5,-4.33){\circle{0.8}\makebox(0,0)[tl]{\, R7 }} 
      \put(4.33,-2.5){\circle{0.8}\makebox(0,0)[l]{\, R8 }}
      \put(0,0){\vector(0,1){5}}
      \put(0,0){\oval(5,5)[t]}
      \put(-2.5,0){\makebox(0,0)[c]{$\vee$}}
    \end{picture}
\end{figure}
\end{center}


\end{columns}


\end{frame}



\begin{frame}{RRDtool, SGBD Round Robin}


Representació de RRDtool amb finestres temporals:
  \begin{itemize}
    \item Taules Round Robin repetides amb diferents resolucions
    \item Dades antigues $\Longrightarrow$ menys resolució
  \end{itemize}
\vspace{-1mm}

\input{imatges/rrd/finestra.tex}


\end{frame}




\begin{frame}{RRDtool, SGBD Round Robin}

Tres etapes: \smallskip
\begin{enumerate}
\item Transformació a velocitat \smallskip

\item Normalització de l'interval 
\begin{itemize}
\item A període de mostreig regular.
\item Conservant l'àrea sota la corba.
\item Tractament de valors desconeguts
\item Reconstrucció si no s'excedeix termini.
\end{itemize}\smallskip

\item Consolidació d'intervals
\begin{itemize}
\item average, max, min, last.
\item No hi ha rellotge intern: les mesures marquen el pas del temps.
\end{itemize}

\end{enumerate}

\bigskip

RRDtool és interessant! Dissenyem un model que descrigui SGBD similars.


\end{frame}




%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "presentacio"
%%% End: 
