\section{Tasques realitzades}

Per tal d'assolir els objectius detallats a la secció
\ref{sec:objectius}, el juliol de 2012 es va proposar un seguit de
tasques a realitzar.  A la figura \ref{fig:pla:actual} es detalla
l'estat d'aquell pla de treball a dia d'avui.



\begin{figure}[tp]
  \centering
  \scalebox{0.8}{
  \begin{ganttchart}[
    vgrid,
    x unit=0.8cm,
    today=6,
    today label=PRESENT,
    title label font=\small,
    title height=1,
    bar label font = \small,
    bar/.style={draw=none, fill=black},
    %incomplete/.style={fill=lightgray},
    progress label text =,
    ]
    {12}{12}
    \gantttitle{2012}{4}
    \gantttitle{2013}{4}
    \gantttitle{2014}{4} \\
    \gantttitlelist{1,...,4}{1}\gantttitlelist{1,...,4}{1}\gantttitlelist{1,...,4}{1} \\

    \ganttmilestone{Proposta de tesi}{2} \\

    \ganttgroup{Estudi}{1}{4} \\
    \ganttbar[progress=100]{1. Aplicacions}{1}{2} \\
    \ganttbar{2. Model relacional}{1}{4} \\
    \ganttbar[progress=50]{3. Intervals temporals}{3}{4} \\

    \ganttgroup[progress=66]{Disseny models}{5}{7} \\
    \ganttbar[progress=75]{4. Sèries temporals}{5}{7} \\
    \ganttbar[progress=75]{5. Multiresolució}{6}{7} \\

    \ganttgroup[progress=0]{Experimentació}{8}{9} \\
    \ganttbar[progress=0]{6. Implementació}{8}{9} \\
    \ganttlink{elem5}{elem9}
    \ganttbar[progress=0]{7. Dades experimentals}{9}{9} \\



    \ganttgroup[progress=20]{Redacció}{2}{10} \\

    \ganttbar[progress=0]{8. Redacció memòria}{9}{10} \\
    \ganttlinkedmilestone[milestone/.style={fill=lightgray}]{Lectura de tesi}{10} \\

    \ganttbar[progress=100]{9. Redacció articles}{4}{4} \\
    \ganttlinkedmilestone{Informe de recerca}{4} \\

    \ganttmilestone{AIKED'13}{4.5}
  \end{ganttchart}
  }
\caption{Tasques completades del treball}
\label{fig:pla:actual}
\end{figure}



\begin{enumerate}

\item Estudi d'aplicacions de les sèries temporals. Per a assolir
  l'objectiu~1 s'ha estudiat recerca actual de sèries temporals.  S'ha
  realitzat una tasca de recerca bibliogràfica i estudi dels treballs
  existents en l'àmbit de la gestió i emmagatzemat de dades provinents
  de sèries temporals. També s'ha cercat l'existència de programari
  que tingui en els seus objectius el tractament de sèries
  temporals. El resultat d'aquesta tasca es va reflectir a la proposta
  de tesi \parencite{llusa12:ptd}. Anteriorment a la tesi de
  màster \parencite{llusa11:tfm} també s'havia estudiat profundament
  \emph{RRDtool} \parencite{rrdtool}, un sistema de gestió de bases de
  dades (SGBD) específic per a sèries temporals.


\item Estudi del model relacional. Per a l'objectiu~2 s'ha estudiat en
  profunditat el model relacional, prenent-lo com a referent pels
  models de SGBD. Atesa la preeminència d'aquest model en els SGBD
  actuals, es va considerar imprescindible tenir-ne un bon coneixement
  que permetés estudiar les seves deficiències per la gestió de sèries
  temporals i en quina forma poden ser superades. Aquest estudi s'ha
  utilitzat a l'objectiu~4 i ha servit per establir el punt de partida
  del model de SGST i la referència de conceptes bàsics pels SGBD.


\item Estudi de la gestió d'intervals temporals. Per a l'objectiu~3
  s'ha estudiat la recerca que ha conduit a incorporar els interval
  temporals en els SGBD per a gestionar històrics. Ens hem basat en
  l'estudi que relaciona el model relacional amb els intervals
  temporals de \textcite{date02:_tempor_data_relat_model}.  Aquest
  estudi ha servit per a complementar l'estudi del model relacional,
  ja que es detalla com es poden modelar els intervals temporals
  prenent com a base els SGBD relacionals. Tot i així, en un principi
  presenten molta diferència amb les propietats de les sèries
  temporals i s'ha trobat més adequat deixar aquest estudi fins que
  s'hagi acabat el disseny del model de SGST per aleshores poder-los
  comparar entre ells quan tinguem més detall sobre la naturalesa de
  les sèries temporals.



\item Disseny d'un model de SGBD per sèries temporals (SGST). Per a la
  primera part de l'objectiu 4 s'ha dissenyat un model per als SGBD de
  sèries temporals formalitzat amb expressions algebraiques. Aquest
  model, com ja s'ha dit, està fortament basat amb els conceptes de
  SGBD que descriu el model relacional. A partir de l'estudi de
  l'estat de l'art de les sèries temporals, hem observat que els SGBD
  per sèries temporals precisen d'operacions de tres naturaleses
  diferents: com a conjunts, com a seqüències i com a funció temporal.
  Aquesta última ha comportat la planificació d'un estudi a part com
  es detalla a les tasques futures.  Així, a excepció d'aquesta tasca
  separada, el model de SGST s'ha descrit completament i actualment s'està
  revisant.



\item Disseny d'un model de SGBD multiresolució per sèries temporals
  (SGSTM). Per a la segona part de l'objectiu 4 s'ha dissenyat un
  model que contempla la multiresolució de les sèries
  temporals. Aquest model s'ha descrit i actualment s'està refent per
  a utilitzar operacions definides en el model anterior per les sèries
  temporals.


\item[9.] Redacció d'articles i informes. A partir de l'estudi fet a
  la proposta de tesi, es va iniciar la redacció d'un informe de
  recerca a on constés les mancances que observem que tenen els SGBD
  per a les sèries temporals, les propietats i requisits que han de
  complir i la idea bàsica de la nostra proposta d'un nou model
  multiresolució per a sèries temporals. Para\l.lelament també es va
  preparar un article per a congrés per tal de donar a conèixer de
  forma resumida el model multiresolució que volem dissenyar. Aquestes
  dues tasques han conclòs amb dues publicacions que es detallen a
  l'apartat següent.

\end{enumerate}


\subsection{Publicacions realitzades}

\begin{itemize}

\item Informe de recerca \parencite{llusa12:report} conjuntament amb
  la Teresa Escobet-Canal i el Sebastià Vila-Marta, publicat el 17 de
  desembre de 2012 al departament de Disseny i Programació de
  Sistemes Electrònics de la Universitat Politècnica de Catalunya.


\item Ponència a congrés \parencite{llusa13:aiked} conjuntament amb la
  Teresa Escobet-Canal i el Sebastià Vila-Marta, realitzada al
  ``International Conference on Artificial Intelligence, Knowledge
  Engineering and Data Bases'' (AIKED '13) a Cambridge (UK) els dies
  20--22 de febrer de 2013.
\end{itemize}




\section{Tasques futures}

Seguint el pla del juliol de 2012 queden tot un seguit de tasques a
realitzar. A més, com a resultat del treball dut a terme fins ara, s'ha
actualitzat alguns dels objectius detallats a la secció
\ref{sec:objectius}.  A la figura \ref{fig:pla:futur} es detalla aquest
pla de treball futur.

\begin{figure}[tp]
\centering
  \scalebox{0.8}{
  \begin{ganttchart}[
    vgrid,
    x unit=0.8cm,
    today=6,
    today label=PRESENT,
    title label font=\small,
    title height=1,
    bar label font = \small,
    bar/.style={draw=none, fill=black},
    %incomplete/.style={fill=lightgray},
    progress label text =,
    ]
    {12}{12}
    \gantttitle{2012}{4}
    \gantttitle{2013}{4}
    \gantttitle{2014}{4} \\
    \gantttitlelist{1,...,4}{1}\gantttitlelist{1,...,4}{1}\gantttitlelist{1,...,4}{1} \\

    \ganttmilestone{Proposta de tesi}{2} \\

    \ganttgroup{Estudi}{1}{4} \\
    \ganttbar[progress=100]{1. Aplicacions}{1}{2} \\
    \ganttbar{2. Model relacional}{1}{4} \\
    \ganttbar[progress=50]{%3. Intervals temporals
}{3}{4} 
    \ganttbar[bar/.style={fill=white}]{3. Naturalesa ST}{7}{7} \\

    \ganttgroup[progress=66]{Disseny models}{5}{8} \\
    \ganttbar[progress=75]{4. Sèries temporals}{5}{7} \\
    \ganttbar[progress=75]{5. Multiresolució}{6}{7} \\
    \ganttbar[bar/.style={fill=white}]{5.b Estructures}{8}{8} \\

    \ganttgroup[progress=0]{Experimentació}{8}{9} \\
    \ganttbar[progress=0]{6. Implementació}{8}{9} \\
    \ganttlink{elem8}{elem11}
    \ganttbar[progress=0]{7. Dades experimentals}{9}{9} \\




   \ganttgroup[progress=20]{Redacció}{2}{10} \\

    \ganttbar[progress=0]{8. Redacció memòria}{9}{10} \\
    \ganttlinkedmilestone[milestone/.style={fill=lightgray}]{Lectura de tesi}{10} \\

    \ganttbar[progress=100]{9. Redacció articles}{4}{4} 
    \ganttbar[bar/.style={fill=white}]{}{9}{9} \\

    \ganttmilestone{Informe de recerca}{4} \\
    \ganttlink{elem16}{elem18}

    \ganttmilestone{AIKED'13}{4.5}
  \end{ganttchart}
  }
\caption{Planificació del treball pendent}
\label{fig:pla:futur}
\end{figure}


\begin{itemize}

\item[3.] Durant el disseny del model de SGST s'ha vist que la
  naturalesa com a funció temporal de les sèries temporals hi té un
  paper important; és a dir que aleshores els operadors han de
  treballar tenint en compte que una sèrie temporal és la
  representació d'un funció contínua. Així doncs, cal estudiar més
  profundament aquesta propietat de les sèries temporals conjuntament
  amb les patologies que pot presentar. 


\item[4.] Per al disseny del model de SGST queda, com ja s'ha dit,
  incorporar-hi l'estudi i modelització del comportament que tenen com
  a funció temporal. Tot i així, en el model estructural i
  d'operacions de SGST s'ha pogut separar-ho i per tant el model s'ha
  pogut completar independentment. Així doncs, es preveu que en el
  model de SGST la funció temporal d'una sèrie temporal hi figuri com
  un apartat separat en el qual també es descriuran altres patologies
  que poden tenir les sèries temporals: regularitat del temps entre
  mesures, forats de temps, etc.


\item[5.b] Durant l'estudi de l'estat actual de les sèries temporals es va observar que alguns càlculs es resolen de formes especials. Això ha comportat la definició d'una tercera part en l'objectiu~4.

\todo{}
c) Avaluaci  de diferents estructures de SGSTM. El model de SGSTM s’hi poden
fer modificacions o simplificacions per tal d’aconseguir diferents estructures.
Per exemple bases de dades multiresoluci  que comparteixin informaci , que
treballin amb flux de dades (data stream) o b que s’especialitzin per a un
tipus determinat de sries temporals.


La multiresolució té l'objectiu d'emmagatzemar
  les sèries temporals de forma compacta, així es preveu que alguns
  conceptes de la recerca en \emph{data streams} poden prendre-hi
  sentit.




\item[6.] Implementació de referència. Per a l'objectiu~5 s'implementaran
  els models de SGST i SGSTM utilitzant un llenguatge de programació adequat
  per a models, com per exemple \texttt{Python} o \texttt{Prolog}.  Es
  prioritzarà la implementació correcte del model enfront a una
  implementació que contempli un bon rendiment. 


\item[7.] Experimentació amb dades. Per a complementar l'objectiu~5 es
  provarà la implementació amb dades experimentals per alguna
  aplicació concreta. \todo{}
    La participació en el projecte NAPS(TEC2012-35571) afegeix l'objectiu~6 en el qual es vol  implementació en VHDL
    També el suport del projecte i-Sense aporta dades que són sèries temporals i són candidates a experimentar amb elles.


01/01/2013: Concessió del projecte d'investigació TEC2012-35571 Nuevas
aplicaciones del principio superregenerativo a comunicaciones por
radiofrecuencia (NASP). Investigador principal: Pere Palà Schönwälder. Final
projecte 31/12/2015. Agraïments: "Subvencionado por el  Ministerio de Economía y Competitividad proyecto BIA2012****/FEDER".



\item[9.] Redacció d'articles i informes. Un cop s'hagi completat el
  disseny del model de SGBD per a sèries temporals, es pot presentar
  com a article en l'àmbit de les bases de dades.  També en pot
  resultar un article un cop s'hagi realitzat la implementació.


\end{itemize}




%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End: 
% LocalWords:  multiresolució
